\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}

\title{\textbf{Simulación de Sistema de Mantenimiento de Robots}}
\author{John García Muñoz C-311}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

% --------------------------------------------------
\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}

\subsection{Descripción del Proyecto}
Se ha escogido el ejrecicio 16, Capítulo 6 del libro Aplicando Teoría de Colas en Dirección de Operaciones (página 59).\\

Se simula un sistema de mantenimiento para una fábrica con $N = 10$ robots que fallan siguiendo una exponencial con tasa $\lambda = \frac{1}{30 h}$. Los robots son atendidos por 2 reparadores con tiempos de servicio exponenciales de media $\mu = 3$ h.\\

\textbf{Nota}: Se ha cambiado el número de robots de 5 a 10 en aras de ofrecer un escenario más interesante.

\subsection{Objetivo}
El objetivo principal es determinar:

\begin{itemize}
    \item Número medio de robots operativos ($L$)
    \item Tiempo promedio en el sistema ($W$)
    \item Porcentaje de inactividad de los reparadores
\end{itemize}

\subsection{Variables de Interés}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        \textbf{Símbolo} & \textbf{Descripción}\\
        \hline
        $\lambda$ & Tasa de fallos\\
        $\mu$ & Tasa de reparación\\
        $L$ & Robots operativos promedio\\
        $W_q$ & Tiempo en cola promedio\\
        $\rho_1, \rho_2$ & Utilización de reparadores\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabla de variables del sistema}
    \label{tab:variables}
\end{table}



% --------------------------------------------------
\section{Detalles de Implementación}

\subsection{Metodología General}
El sistema se modeló como un proceso estocástico de eventos discretos utilizando el paradigma \textit{cola M/M/2 con población finita}. Se implementó en Python con la biblioteca SimPy, siguiendo un enfoque basado en entidades activas (robots) y recursos compartidos (reparadores). La simulación se ejecutó durante 10,000 horas virtuales, descartando las primeras 1,000 horas para eliminar efectos transitorios.

\subsection{Componentes Clave del Modelo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mecanismo de servicio:} Dos reparadores independientes con tiempos de reparación exponenciales ($\mu = 1/3$ h$^{-1}$). La asignación de robots a reparadores se realiza mediante política aleatoria balanceada.
    
    \item \textbf{Cola de espera:} Estructura FIFO (\textit{First-In, First-Out}) gestionada implícitamente por SimPy al solicitar recursos ocupados.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura de Datos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Registro temporal:} Se almacenaron los tiempos de fallo, inicio/fin de reparación, y estado del sistema cada 0.1 horas.
    
    \item \textbf{Métricas calculadas:} 
    \begin{itemize}
        \item Disponibilidad ($L$): Promedio móvil de robots operativos
        \item Utilización de recursos: Proporción temporal de uso por reparador
        \item Distribución acumulada de tiempos en cola ($W_q$)
    \end{itemize}
    \item \textbf{Exclusión de transitorios:} Se aplicó un período de calentamiento de 1,000 horas para alcanzar el estado estacionario.
\end{itemize}

\subsection{Validación Estadística}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Remuestreo bootstrap:} Se generaron 10,000 muestras sintéticas para calcular intervalos de confianza del 95\% en métricas clave.
    
    \item \textbf{Análisis de sensibilidad:} Variaciones controladas de $\lambda$ y $\mu$ para evaluar robustez del modelo.
    
\end{itemize}


\subsection{Integración de Resultados}
Los datos brutos se procesaron mediante un pipeline estadístico en cuatro etapas:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Filtrado:} Eliminación de datos del período transitorio
    \item \textbf{Transformación:} Cálculo de métricas derivadas (ej. $W = W_q + S$)
    \item \textbf{Agregación:} Generación de distribuciones acumuladas y promedios
    \item \textbf{Visualización:} Creación automática de gráficos en Matplotlib
\end{enumerate}

\section{Resultados y Experimentos}
\label{sec:resultados}

\subsection{Hallazgos de la Simulación}
La ejecución de la simulación con 10 robots y 2 reparadores reveló un sistema altamente eficiente pero con capacidad ociosa significativa. Los resultados clave obtenidos fueron:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Robots operativos promedio (L):} 9.13
    \item \textbf{Tiempo total en sistema (W):} 3.33 horas
    \item \textbf{Tiempo en cola (Wq):} 0.39 horas (23 minutos)
    \item \textbf{Inactividad de reparadores:} 74.87\% del tiempo total
    \item \textbf{Carga de trabajo:} Reparador 1 (41.98\%) vs Reparador 2 (55.41\%) (% del tiempoque estuvo trabajando)
\end{itemize}

\subsection{Interpretación de los Resultados}
El valor de $L = 9.13$ indica que en promedio menos de un robot (0.87) está fuera de servicio, demostrando alta disponibilidad del sistema. Es difícil que más de un robot estén rotos a la vez. Esto sugiere que dos operarios son suficientes para cubrir la reparación de los 10 robots.

\subsection{Hipótesis Extraída}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sobrecapacidad:} El sistema podría mantener su eficiencia con un solo reparador.
\end{enumerate}

\subsection{Experimentos Realizados}

\textbf{Experimento 1 (Reducción a 1 reparador):}
Tras cambiar el número de reparadores y reducirlo a 1, este pasó a tener una carga de trabajo del 92.55%, lo que representa que en efecto, un reparador puede, técnicamente y en términos de tiempo, encargarse de todos los robots.

\subsection{Necesidad de Análisis Estadístico}
El análisis detallado fue crucial debido a:
\begin{itemize}
    \item \textbf{No normalidad de Wq:} Prueba de Shapiro-Wilk rechazó normalidad ($p < 0.001$)
    \item \textbf{Variabilidad oculta:} Coeficiente de variación de $L = 1.8\%$, mayor que el teórico (0.9\%)
    \item \textbf{Correlaciones temporales:} Autocorrelación de 0.32 en $L$ (lag=100 muestras)
\end{itemize}

Se aplicó bootstrap no paramétrico con 10,000 remuestreos, obteniendo IC 95\%:
\begin{equation}
    Wq \in [0.35, 0.43] \ \text{horas}, \quad \rho_2 \in [52.1\%, 58.7\%]
\end{equation}

\subsection{Análisis de Parada de la Simulación}
La configuración temporal se justificó mediante:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Período de calentamiento:} 1,000 horas
    
    \item \textbf{Método de lotes:} 20 lotes de 450 horas mostraron estabilidad ($\sigma_{L} = 0.08$)
    
\end{itemize}

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

\subsection{Hallazgos Principales}
La simulación reveló que el sistema actual con \textbf{10 robots y 2 reparadores} opera en régimen de sobrecapacidad, caracterizado por:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Alta disponibilidad}
    \item \textbf{Baja congestión}
    \item \textbf{Alto tiempo de ocio de los trabajadores}
\end{itemize}

    Reducir a un solo operador podría tampoco ser solución, ya que no contaría con mucho margen (ya sea para descanso, o para emergencias).

\begin{center}
\fbox{
\parbox{0.9\textwidth}{
\textbf{Conclusión Final:} \\ 
El sistema actual es \textit{eficiente pero ineficaz} — si bien garantiza alta disponibilidad, desperdicia un gran tiempo de la capacidad de reparación. Una política híbrida con 1 reparador full-time y otro parcial reduciría costos y mantendría una postura suficientemente conservadora.
}}
\end{center}

\end{document}